\section{Введение}
Прогресс в области авиационно-космической техники в настоящее время связан с созданием аппаратов для полета в верхних слоях атмосферы, граничащих с ближним космосом. Известно, что при сверхзвуковых скоростях движения тел в атмосфере нагрев газа в ударном слое запускает протекание таких физико-химических процессов как химические реакции, ионизация, возбуждение внутренних степеней свободы молекул. В результате чего в ударном слое образуется многокомпонентная смесь, термодинамические свойства которой существенно отличаются от свойств набегающего потока. Поэтому, если не учитывать все эти процессы, то возникают значительные ошибки при моделировании движения тел в этой среде. Например, если не брать во внимание переход кинетической энергии во внутренние степени свободы, то скорости в потоке могут существенно завышаться, что ставит под сомнение корректность полученных результатов. Исходя из этих соображений, необходимо учитывать возбуждение внутренних степеней свободы при смоделировании процесса столкновения молекул в разряженном газе.  